【清肺抗毒】催淚煙病毒滲透全城 甜品舖送清肺茶 海味舖送100份清肺茶包 老闆：盡社會責任

近半年來，警方行動中屢次射催淚彈，特別是11月的中文大學和理工大學攻防戰中，校園變成戰場，警方在短短一晚內發放超過二千枚催淚彈，全城嘩然。此戰引起不少學者和巿民關注催淚煙帶來的後遺症，包括二噁英和呼吸道疾病。

不少中醫師都研究各種清肺茶處方，放上網讓巿民照方執藥。其中一條被廣傳的處方，就由徐思濠醫師提供，徐醫師接受電話訪問時，表示因為最近社會因素，所以研究一條處方：「最近不少人聞到刺激性氣體，我們留意到有不少人查詢，到底中醫角度有甚麼方法可以對應這類不適﹖」

他解釋從中醫角度看，聞了刺激性溫燥氣體，氣體入肺就容易引起肺炎，或者氣管有過敏刺激的反應﹕「如果我們用具清潤肺部的草藥，去煮成涼茶，就有助舒緩刺激性氣體的不適反應。這條處方具清肺解毒的功用，以桑葉為主。其次百合、麥冬、沙參則較為甘潤，味道甘而且有滋潤作用。有潤肺生津、利咽喉作用。」

西營盤一間海味店「均成辦館」現在更不只賣海味，更有根據處方整理藥物成份比例的清肺茶包。老闆Jack在一個月前提供清肺茶包：「因為當時污染問題很嚴重，每區都很嚴重。我們本來是一間非常傳統的海味批發店，本店在海味街。我們新店開業一年半，一開始以海味為主，之後陸續加入不同產品。湯包是其中一樣香港人需求大的產品，現在推出清肺湯是由於空氣污染問題。觸發點是緣於朋友的孩子，開始陸續有出疹的情況，我們便發覺香港空氣污染問題真的很嚴重。」

早於11月，均成辦館曾免費派發超過100份茶包，一個星期已派完。Jack派完後，發現清肺茶包需求大，直接變成常規茶包，現售＄48一包，材料講究，例如用純正野生甘草取代培植甘草，甘草沒有硫磺之餘，功效都會更加明顯，希望服用者有最好治療效果。

Jack不願表明立場，但他回應派茶的舉動：「其實某程度上，派茶是一個社會責任。因為需求很大，但不是每個人都願意花錢買，我認為都是為社會做事。當我們派清肺茶時，很多客人認為自己有能力買，他們會留起資源，讓給不會花錢買的客人。」

天后「陪著你走甜品」，也供應清肺茶。事緣於11月尾，店方先製作100支，轉送到學生手上，老闆蔡生：「做了100支後，剩下一部份就提供給客人，放在店內讓他們自取。接着開始有很多人詢問，我們就考慮不如義賣，賣到的錢可以捐去機構，希望可以幫助學生。」

小店派發清肺茶，全因中大和理大攻防戰：「起初看到中大和理大事件，就想在哪方面可以支援他們。除了金錢，我想實際地支援他們。我們有個熟客提議，坊間有清肺茶，現在不停發射催淚彈，叫我們考慮做清肺茶給學生。」

糖水店本來賣糖水，現在免費派發清肺茶，老闆卻覺得值得：「希望香港人可以互相尊重和體諒。」他認為：「我們看到運動中，幾個持份者都沒有考慮對方，如果雙方有考慮對方，結果可能會不一樣。」老闆進一步解釋：「示威者破壞設施，如果他們有考慮過巿民，有些人要上班上學。至於警察一方，槍口對上還是對下，其實他們可以調節。為甚麼要射中間？香港人應該要反思」

支裝清肺茶是凍飲，味道強烈，回甘明顯。蔡生指反應不錯，客人飲用後，也說舒服了一點，滋潤一點。在這個時候，即使是心理作用，也勝過甚麼都不做。

均成辦館
地址：西營盤德輔道西134號
電話：6063 3736
營業時間：9am-7pm

陪著你走甜品
地址：天后興發街62-64號美城花園大廈地下KL3號舖
電話：5721 1250
營業時間：星期一至四、日4pm-12am；星期五至六4pm-1am
詳情：

推